---
title: Цусимское сражение
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/dardanelskoe-srajenie
previous: /public/morskie_bitvy/chesmenskaya-bitva
---

Цусимское сражение   
Война: Русско-японская война 1904-1905 годов.  
Участники: Россия, Япония.  
Место действия: Корейский пролив между Восточно-Китайским и Японским морями, у острова Цусима.  
В апреле 1904 года в Балтийском море началось формирование 2-ой Тихоокеанской эскадры. 2 октября она вышла в море под руководством З. П. Рождественского. Эскадру сопровождало множество транспортов с углем, продовольствием, а также плавучая мастерская «Камчатка» и госпитальное судно «Орел».   
27 декабря эскадра прибыла в бухту острова Носи-Бе (недалеко от Мадагаскара). К этому времени уже капитулировал Порт-Артур и была полностью уничтожена 1-я Тихоокеанская эскадра. 1 февраля к эскадре Рождественского присоединился отряд капитана 1 ранга Л. Ф. Добротворского.   
3 марта 1905 года объединенная эскадра вышла в Индийский океан в сторону Владивостока. 26 апреля к ней присоединился отряд Н. И. Небогатова. В эскадре теперь насчитывалось 8 эскадренных броненосцев, 1 броненосный крейсер, 3 броненосца береговой обороны, 8 крейсеров, 1 вспомогательный крейсер, 9 миноносцев, 6 тральщиков. В ночь с 13 на 14 мая корабли вошли Корейский пролив. Им навстречу шла японская эскадра в составе 4 эскадренных броненосцев, 8 броненосных крейсеров, 16 крейсеров, 63 миноносцев и некоторых других.   
14 мая началось Цусимское сражение. Русская эскадра выстроилась в две кильватерные колонны, а японцы пытались пересечь ее курс и не дать пройти во Владивосток. Первый удар приняли на себя русские флагманские корабли «Князь Суворов» и «Ослабя». Первый потерял управление и продолжил движение общим курсом самостоятельно, второй вышел и строя и затонул. Во главе эскадры встал корабль «Император Александр III», но вскоре и он получил серьезные повреждения, русские корабли последовали за броненосцем «Бородино».   
Вечером 14 мая японцы уничтожили броненосцы «Князь Суворов», «Бородино», эскадренный броненосец «Наварин», серьезные повреждения получили эскадренный броненосец «Сисой Великий», броненосный крейсер «Адмирал Нахимов», крейсер «Владимир Мономах». Из числа японских кораблей были потоплены 3 миноносца. Ночью с 14 на 15 мая несколько русских крейсеров ушли в Манилу, где были задержаны и лишены свободы передвижения, другие ушли в Шанхай и Мадагаскар.  
15-16 мая были уничтожены или затоплены своими экипажами миноносцы «Блестящий», «Безупречный», «Буйный», «Быстрый», «Громкий», крейсера «Изумруд», «Дмитрий Донской», «Светлана», броненосец береговой обороны «Адмирал Ушаков». Во Владивосток прибыли только 3 корабля из всей эскадры: крейсер «Алмаз», миноносцы «Бравый» и «Грозный».